\documentclass[a4paper,12pt]{article}


\usepackage{cmap}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}

\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb,amsthm,mathtools} % AMS
\usepackage{icomma}

\usepackage{indentfirst}

\usepackage{graphicx}
\graphicspath{{images/}}
\usepackage{wrapfig}

%% Номера формул
\mathtoolsset{showonlyrefs=true} % Показывать номера только у тех формул, на которые есть \eqref{} в тексте.

%% Перенос знаков в формулах (по Львовскому)
\newcommand*{\hm}[1]{#1\nobreak\discretionary{}
{\hbox{$\mathsurround=0pt #1$}}{}}

\title{Список источников для курсовой работы на тему "Исследование эффективности сильно ветвящихся деревьев в задаче индексирования структурированных данных"}
\author{Антон Ригин, ПИ, 3 курс, группа БПИ153}
\date{}

\begin{document}
	
	\maketitle
	
	\begin{thebibliography}{1}
		\bibitem{Kormen}
		Т. Кормен, Ч. Лейзерсон, Р. Ривест, К. Штайн. Алгоритмы: построение и анализ. 3-е изд. --- М.: ИД "Вильямс". --- 2013. --- 1324 с.
		\bibitem{Knut}
		Кнут Д.Э. Искусство программирования. Том 3. Сортировка и поиск. 2-е изд. --- М.: ИД "Вильямс". --- 2002. --- 800 с.
		\bibitem{Bayer}
		Bayer R., McCreight E. Organization and Maintenance of Large Ordered Indexes // Acta Informatica. --- 1972, V. 1. --- P. 173-189
		\bibitem{Washam}
		Washam J. An Astounding Example of Efficiency with B-Trees [Electronic Source] // Startup Nextdoor. --- URL: https://startupnextdoor.com/an-astounding-example-of-efficiency-with-b-trees/ [Date: 2017/12/07]
		\bibitem{Kerttu}
		Kerttu Pollari-Malmi. $B^+$-trees [Electronic Source] --- URL: https://www.cs.helsinki.fi/u/mluukkai/tirak2010/B-tree.pdf [Date: 2017/12/07]
	\end{thebibliography}
	
\end{document}